\documentclass{article}

% Language setting
% Replace `english' with e.g. `spanish' to change the document language
\usepackage[russian]{babel}

% Set page size and margins
% Replace `letterpaper' with`a4paper' for UK/EU standard size
\usepackage[letterpaper,top=2cm,bottom=2cm,left=3cm,right=3cm,marginparwidth=1.75cm]{geometry}

% Useful packages
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[colorlinks=true, allcolors=blue]{hyperref}

\title{Обзор и реализация метода Кронекера-Шуберта разложения на множители над целыми числами}
\author{Нигматулин Максим, гр. 8307}
\begin{document}
\maketitle

%\begin{abstract}

%\end{abstract}

\section{Историческая справка}
В 1707 г. Ньютон сформулировал метод нахождения линейных и квадратичных мнодителей полиномов с целыми коэффициентами. В 1793 метод Ньютона был обобщем Фридрихом фон Шубертом, показавшим, как находить все мнодители степени n за конечное число шагов. Метода Шуберта был переоткрыт в 1882 г. Л. Кронекером. Однако метод имеет экспоненциальную по времени сложность, и, следовательно, мало пригоден для практического применения

\section{Пример применения}



\section{Обзор метода}

\subsection{Акритас}

Метод работает следующим образом: пусть $p(x)$ - данный полином с целыми коэффициентами степени n, который мы хотим разложить на множители. Если $p(x)$ действительно разлагается на мнодители, то один из его множителей должен иметь степень не выше $\frac{n}{2}$. Пусть $m = \lfloor{}\frac{n}{2}\rfloor{}$ - наибольшее целое число $\leq \frac{n}{2}$; Тогда мы должны выяснить, имеет ли $p(x)$ множитель $q(x)$ степени $\leq{m}$. Для $m + 1$ различных целых значений $a_0,a_1,\ldots,a_m (0, \pm 1, \pm 2, \ldots)$ вычисляем $p(a_0), p(a_1), \ldots, p(a_m)$. Если $q(x)$ - делитель полинома $p(x)$, то число $q(a_0)$ должно быть делителем числа $p(a_0)$, $q(a_1)$ - числа $p(a_1)$ и т.д. Обозначим через $f_i$ конечное множество всех различных делителей числа $p(a_i)$. Тогда для $k = 2, \ldots, m+1$ выполняем следующие операции: выбираем $k$ элементов $b_i$ из различных $f_i$ и вычисляем интерполяционный многочлен Лагранжа $q(x)$ степени $k-1$ такой, что $q(a_i) = b_i$ для всех $i$. Если $q(x)$ делит $p(x)$, то мы нашли множитель полинома $p(x)$ и можем рекурсивно применять этот метод к $p(x)/q(x)$. В противном случае выбираем другое множество $k$ элементов $b_i$ из $f_i$ (не совпадающее ни с одним из выбранных ранее множеств), интерполируем и снова проверяем на делимость. Когда мы испытаем все возможные комбинации из $m+1$ или меньшено количество целых значений из $f_i$, мы придем к заключению, что полином $p(x)$ неприводим.

\subsection{Wikipedia}
Метод основывается на следующих предпосылках: 

\begin{enumerate}
    \item Если степень многочлена $p$ равна $n$, то степень хотя бы одного множителя $q$ многочлена не превосходит $\left\lfloor {n\over 2} \right\rfloor$;
    \item Значения как $p$ , так и $q$ в целых точках — целые числа, причем $q(i$) делит $p(i)$ для любого целого $i$;
    \item При фиксированном $i$, если $p(i)$ не равно 0, то $q(i)$ может принимать только конечное множество значений, состоящее из делителей числа $p(i)$;
    \item Коэффициенты многочлена $q$ однозначно восстанавливаются по его значениям в точке (интерполяционный полином Лагранжа)
\end{enumerate}

Таким образом, для $p$ получается конечное число возможностей; непосредственным делением проверяем, получили ли делитель многочлена $q$.

\end{document}